পল্লী দারিদ্র বিমোচন ফাউন্ডেশন(পিডিবিএফ), বাংলাদেশ সরকারের অন্যতম ক্ষুদ্র ঋণ সংগঠন। ২০০০ সালের শুরু থেকে দারিদ্র বিমোচনে পিডিবিএফ নিরলসভাবে কাজ করে আসছে। গ্রামীণ অনগ্রসর মানুষের অর্থনৈতিক ক্ষমতা উন্নত করার লক্ষে পিডিবিএফ ক্ষুদ্র ঋণ প্রকল্পের সাথে ছোট উদক্তাদের ঋণ প্রধান করে আসছে। বাংলাদেশের মত উন্নয়নশীল দেশগুলোর ব্যাংকিং খাত সাধারণত গ্রামীণ অনগ্রসর মানুষ এর জন্য কোন আর্থিক সেবা প্রদান করে না। এই খাত সমাজের উপরতলার জনগোষ্ঠীদের সেবা প্রদান করে থাকে যার ফলে কম আয়ের লোকজন সম্পূর্ণরূপে বঞ্চিত হয়ে থাকে। তবে ক্ষুদ্র ঋণ আন্দোলন দেখিয়েছে যে যদি তাদের নির্দিষ্ট আর্থিক চাহিদা পূরণ করা যায় তবে তাদের মাঝে একটি সমৃদ্ধ বাজার রয়েছে। তারাও অর্থনীতির একটি অপরিহার্য অংশ। পিডিবিএফ দেখিয়েছে যে তাদের চাহিদা পূরণ করার পাশাপাশি তাদের প্রতিষ্ঠানকে লাভ জনক করা সম্ভব। 